\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section {WEP}

WEP (Wired Equivalent Privacy) est un protocole réseau qui protège les données circulant sur un réseau WIFI.
Le WEP est employé dans un WLAN (Wireless Local Area Network) pour rendre inintelligible à un tiers non autorisé les données encapsulées dans des trames.

Le WEP a pour objectif de garantir la confidentialité, l'authentification et l'intégrité des données et il est inclus dans la norme IEE 802.11 (1997). Le but recherché est d'atteindre le niveau de sécurité d'une communication filaire.

Le WEP utilise une clé RC4 (Rivest Cipher 4 : algorithme de chiffrement symétrique décrit plus loin dans ce dossier) composée d'une partie de 40 bits et d'un vecteur d'initialisation de 24 bits. Un contrôle de redondance cyclique (CRC-32) est également utilisé pour assurer l'intégrité des données. Quand le WEP est activé sur un réseau local sans fil, chaque trame est chiffrée dans un flux codé RC4, généré par une clé 64 bits.
Ce protocole a été remplacé par le WPA (Wi-Fi Protected Access) en 2003 (Wifi Alliance) puis déprécié en 2004.
 

\subsection {Éléments du WEP}

\begin{itemize}
  \item WEP utilise une clé secrète qui est partagée entre les clients; elle sert au chiffrement, au déchiffrement et à l'authentification. Cette clé contient une séquence "secrète" de 40 bits ou 104 bits. Elle peut être composée de caractères ASCII (5 pour 40bits) ou des caractères hexadécimaux (10 pour 40 bits). Les caractères ASCII doivent être affichables, ce qui réduit les possibilités par rapport à l'hexadécimal.
  \item Les clés de chiffrement supportées et principalement utilisées sont composées de 64 bits avec 40 bits pour la clé et 24 bits pour le vecteur d'initialisation ou de 128 bits dont 104 bits pour la clé et 24 bits pour le vecteur d'initialisation. La clé peut être considérée comme une suite de caractères qui changent selon les bits.
  Pour WEP-64, c'est 5 caractères ASCII pour 40 bits ou 10 caractères hexadécimaux pour 40 bits.
  Pour WEP-128, ce sont 13 caractères ASCII pour 104 bits ou 26 caractères hexadécimaux pour 104 bits. 
  \item Le vecteur d'initialisation (IV) est une séquence de bits qui change régulièrement. Combiné à la clé statique, il introduit une notion aléatoire au chiffrement. Ainsi, deux messages identiques ne donneront pas le même contenu chiffré, puisque l'IV est dynamique. 
  Le vecteur d'initialisation peut avoir 2\textsuperscript{24}=16 777 216 combinaisons différentes ce qui permettra d'obtenir des clés de chiffrement "uniques" rendant le déchiffrement plus difficile.
  Plus la clé est longue, plus la sécurité est optimisée (une clé de 128 bits mettra plus de temps à être trouvée qu'une clé de 64 bits).
  \item Le WEP utilise un mécanisme nommé Integrity Check Value (ICV), destiné à contrôler l’intégrité des trames. Pour cela, un code équivalent au CRC32  est calculé. Il résulte du message en clair \(M\) et non du contenu chiffré. Le CRC32 correspond en fait au reste de la division en binaire du message par un diviseur fixé à l'avance (polynôme de degré 32).
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{wep.png}
\end{center}
\url{https://flylib.com/books/en/2.519.1/wep_cryptographic_operations.html}


\subsection{Authentification}

\subsubsection{Open System auth}
\begin{itemize}
    \item Cette méthode peut-être considérée comme une authentification nulle car pas d'authentification. La clé doit être utilisée lors de l'appairage.
\end{itemize}

\subsubsection{Shared Key auth}
4 étapes : 
\begin{itemize}
    \item Le client envoie une requête d'authentification
    \item Le point d'accès répond avec un challenge (non chiffré)
    \item Le client chiffre le challenge et le renvoie 
    \item Le point d'accès déchiffre le challenge chiffré et regarde si le texte est le même
\end{itemize}
Si le réseau est perturbé l'authentification échouera.

Il y a une faille plutôt évidente : si on intercepte le challenge non chiffré puis la réponse chiffrée, un simple XOR (OU exclusif) permet à un attaquant de recueillir suffisamment d'informations pour s'authentifier à son tour.

\subsection {Spécificités du protocole}

\subsubsection {Différents types de WEP}

Il y a deux types de WEP : 

\begin{itemize}

  \item \textsl{Le WEP statique:} il ne doit être pas être utilisé n'importe quand et n'importe comment, c'est une solution qui n'est pas la meilleure mais qui reste adaptée dans certains cas. 
  
  Le WEP statique est capable de contrer des attaques peu intenses et occasionnelles mais pas de grosses attaques. Cependant des appareils tels que des lecteurs de code-barres portables supportent exclusivement le WEP statique, c'est donc la seule option viable pour sécuriser la couche de liaison. 
  
  \item \textsl{Le WEP dynamique:} les meilleures solutions sont basées sur le WEP dynamique. Chaque station utilise 2 clés au lieu d'une: 
  
  -La 1\textsuperscript{ère} clé est une clé de mappage partagée entre la station et le point d'accès, elle protège les trames unicast. 
  
  -La 2\textsuperscript{ème} clé est une clé par défaut, partagée entre toutes les stations, elle protège les trames multicast et broadcast. 
  

\end{itemize}
Il suffit de quelques minutes pour reconstituer tous les morceaux de la clé WEP qui circulent de temps à autres sur votre réseau. La raison pour laquelle ils circulent est intimement liée à l'algorithme utilisé car celui-ci doit être initialisé à chaque échange pour ne pas utiliser deux fois la même clé.

Nous verrons dans ce dossier la raison pour laquelle une clé de chiffrement ne doit pas être réutilisée lorsque l'on fait appel à un algorithme de chiffrement qualifié de "One time pad".

\subsection{Fin de vie}

\begin{itemize}

 \item Le protocole WEP est donc composé de plusieurs éléments, se décline sous plusieurs formes et a été beaucoup utilisé entre 1999 et 2004 car il était l'un des protocoles les plus sécurisés. Mais aujourd'hui, s'il n'est (quasiment) plus utilisé c'est parce qu'il a été remplacé par le WPA puis le WPA2, des protocoles plus performants et moins vulnérables.
\end{itemize}
\end{document}

